\chapter{Пересечение луча с множеством треугольников}
Если на сцене появляется достаточно много объектов, обычный линейный поиск ближайшего пересечения луча со сценой начинает занимать очень много времени.
Например, линейный поиск пересечения лучей из миллиона пикселей с миллионом треугольников происходит настолько долго, что конца отрисовки уже не получится дождаться.
\\
Оказывается, что поиск можно ускорить и снизить асимптотику с $O(n)$ до $O(log_k(n))$.
По словам ``поиск'' и ``логарифмическая асимптотика'' нетрудно догадаться, что речь пойдёт о деревьях.

\section{Деревья}
Деревом, как известно, называют связный ациклический граф.
\\
Граф -- это непустое множество вершин $\mathbb{V}$ и множество упорядоченных пар вершин -- рёбер $\mathbb{E} \subset \mathbb{V} \times \mathbb{V}$,
такое, что $\forall v_i \in \mathbb{V},\ e_i = (v_i, v_i) \notin \mathbb{E}$.
Рёбра ориентированы, то есть, ребро $(v_1, v_2)$ ведёт из вершины $v_1$ в вершину $v_2$.
\\
Обозначим множество целых чисел от 0 до n - 1 как $\mathbb{Z}_n$.
\\
Последовательность вершин $\{v_i\},\ i \in \mathbb{Z}_{n+1}$ есть \textbf{путь} из $v_0$ в $v_n$, если $\forall i \in \mathbb{Z}_{n},\ e_i = (v_i, v_{i + 1}) \in \mathbb{E}$.
\\
Путь называется простым, если в нём нет повторяющихся рёбер.
\\
Циклом назовём простой путь, в котором первая и последняя вершины совпадают.
\\
Цикл элементарный, если в нём не повторяются вершины, кроме первой и последней.
\\
Граф связный, если в нём между двумя произвольными вершинами всегда найдётся путь.
\\
Граф ациклический, если в нём не получится найти элементарный цикл.
\\
Для работы с графом, у которого конечное число вершин, а именно $n$ штук, удобно проиндексировать все его вершины, то есть, ввести биекцию
\begin{equation}
    indexV :: \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{Z}_n
\end{equation}
С её помощью можно инъективно отобразить множество рёбер $\mathbb{E}$ на $\mathbb{Z}_n \times \mathbb{Z}_n$:
\begin{equation}
    indexE((v_1,\ v_2)) = (indexV(v_1),\ indexV(v_2))
\end{equation}
Что ещё важнее, очень удобно описать граф функцией, которая сопоставляет вершине $v_i$ смежные ей -- то есть, все такие вершины $v_j$, что $(v_i, v_j) \in \mathbb{E}$:
\begin{equation}
    graph :: \mathbb{Z}_n \rightarrow 2^{\mathbb{Z}_n}
\end{equation}
Для справки, $2^{\mathbb{A}}$ -- это обозначение множества всех подмножеств $\mathbb{A}$.
Обозначение следует из того обстоятельства, что в множестве из n элементов можно выделить $2^n$ его подмножеств.
\\
Такую функцию, определённую отдельно от вершин, на $\mathbb{Z}_n$, назовём \textbf{топологией} графа.
\\
На языке С++, функции из типа $A$ в тип $B$ естественно представимы типом std::map<$A$, $B$>, а множества -- типом std::set<$A$>.
Поэтому, топология любого конечного графа представима в виде
\begin{lstlisting}
using I = unsigned int; // Z_n is a subset of I
std::map<I, std::set<I>> graph;
\end{lstlisting}
Если подумать ещё немного, можно осознать, что функция из $\mathbb{Z}_n$ в тип $A$ имеет естественный тип std::vector<$A$>.
Точно так же, подмножество $A$ можно хранить в std::vector<$A$>.
Так, топология обретает более оптимальный вид
\begin{lstlisting}
std::vector<std::vector<I>> graph;
\end{lstlisting}

Графы также можно задавать аналитически.
Например, топология двоичной кучи, в которой $n$ вершин, задаётся существованием рёбер $(i,\ 2i + 1)$, $(i,\ 2i + 2)$ для всех $i:\ 2i + 2 < n$, а так же обратных им.
Такую топологию задаёт функция $binaryHeap$:
\[ binaryHeap(i) =
    \begin{cases}
        (\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \ \ 1, \quad \quad \ 2 &),\ i = 0
\\
        ( \lfloor (i - 1) / 2 \rfloor,\ 2i + 1,\ 2i + 2 &),\ 2i + 2 < n
\\
        ( \lfloor (i - 1) / 2 \rfloor                   &),\ 2i + 2 \geq n
    \end{cases}
\]
В этой топологии, для вершины с индексом $i$ назовём связанную с ней ребром вершину с индексом $j$ родительской, если $i > j$,
иначе -- дочерней.
Все вершины явно разбились на три группы -- вершина дерева, у которой нет родителя;
вершины дерева, у которых есть и родители, и дети;
вершины дерева, у которых нет детей.
Будем эти вершины называть соответственно корень, узлы и листья, при этом корень будем считать узлом дерева.
В таком дереве, на $k$ листьев приходится $k - 1$ узлов, всего $2k - 1$ вершин -- всегда нечётное число.

\section{Двоичные деревья}
В традиции обучения программированию, знакомство с деревьями начинают с двоичных деревьев.
Их топология напоминает вышеописанную $binaryHeap$, с той разницей, что могут быть узлы с одним ребёнком.
Но самое главное -- их топология является динамической, что сильно упрощает модификацию дерева, например, вставку или удаление.
Обычно, это достигается посредством хранения топологии внутри вершин:
\begin{lstlisting}
template<typename T>
struct Node
{
    T value;
    std::unique_ptr<Node<T>> left, right;
};

template<typename T>
using Tree = std::unique_ptr<Node<T>>;
\end{lstlisting}
Такое дерево по сути определяет множество объектов типа T и топологию на нём.
Генерируется двоичное дерево, например, рекурсивно делением пополам произвольного $random\_access$ диапазона $\mathbb{M} = [begin, end)$:
\begin{lstlisting}
template<typename T, std::random_access_iterator I>
Tree<T> assembleTree(I const begin, I const end)
{
    if(begin == end)
        return {};

    I const mid = std::midpoint(begin, end);
    return std::make_unique<Node<T>>
    (
        *mid,
        assembleTree<T>(begin  , mid),
        assembleTree<T>(mid + 1, end)
    );
}
\end{lstlisting}

В таком дереве, каждый узел содержит в себе и своих детях поддиапазон исходного $\mathbb{M}$,
причём в левом дереве либо столько же элементов, сколько в правом, либо на один больше.
\\
Определим на односвязных списках вставку спереди
\begin{lstlisting}
template<typename T>
std::forward_list<T> prepend(T value, std::forward_list<T> list)
{
    list.push_front(std::move(value));
    return std::move(list);
}
\end{lstlisting}
и конкатенацию
\begin{lstlisting}
template<typename T>
std::forward_list<T> operator+(std::forward_list<T> left, std::forward_list<T> right)
{
    right.splice_after(right.before_begin(), std::move(left));
    return std::move(right);
}
\end{lstlisting}
Тогда восстановление поддиапазона любого узла имеет вид
\begin{lstlisting}
template<typename T>
std::forward_list<T> inorder(Tree<T> const &tree)
{
    if(tree == nullptr)
        return {};
    return inorder(tree->left)
         + prepend(tree->value, inorder(tree->right));
}
\end{lstlisting}

Если на типе T определён строгий полный порядок, из отсортированного диапазона $\mathbb{M}$ без повторяющихся элементов функция $assembleTree$ соберёт двоичное дерево \textbf{поиска}:
в таком дереве, все элементы поддиапазона левого дочернего дерева меньше, чем элемент в его корне, а правого -- больше.
Поиск элемента в таком дереве реализуется тривиально:
\begin{lstlisting}
template<typename T>
Tree<T> const &find(T const &n, Tree<T> const &tree)
{
    if(tree == nullptr)
        return tree;
    if(tree->value < n)
        return find(n, tree->left );
    if(n < tree->value)
        return find(n, tree->right);
    return tree;
}
\end{lstlisting}
Покрутить всё это руками можно в \href{https://gcc.godbolt.org/#z:OYLghAFBqd5QCxAYwPYBMCmBRdBLAF1QCcAaPECAMzwBtMA7AQwFtMQByARg9KtQYEAysib0QXACx8BBAKoBnTAAUAHpwAMvAFYTStJg1DIApACYAQuYukl9ZATwDKjdAGFUtAK4sGIAMxmpK4AMngMmAByPgBGmMQgAGyJpAAOqAqETgwe3r4BQemZjgJhEdEscQnJtpj2JQxCBEzEBLk%2BfoG19dlNLQRlUbHxSSkKza3t%2BV3j/YMVVaMAlLaoXsTI7Bzm/uHI3lgA1Cb%2BbmwsJACeJ9gmGgCCO3sHmMenDD7xeKb%2Btw939wImBYqQMQJObgIl1SjFYrwAKjcAeNiF4HIdIhhMACTAB2KwPQ5Ew7ww4ANzEXmx/gJ92Jh3G6BAIC8DDwAEcqQB9VIEYgQzFYCGI343In0KgEE60%2BmM5msjnc3n806C6luEW3X6HYh4YAIKU0nG4gAi0oBQJBYPVUJhzDYJKRDy8mSMJOImFeJxNDIITJZbM5mB5fIFWOFSNFRv%2BD0toKY4NOtthDvhpF9/uIhnQqBYXKYyE2CgUXMI8QTJEOAEknfd4R71ZrDkxi8CYvR656IFXDmgGONDnFgOF0z2%2BwPXEtjTLiXgqBAh%2BE3mb/D7JwD6fSPQR1gxjvi8SvaRviWOBAOWHh0MuM8zL%2Bh0uECAvMMOGOn19G6cTt7vbyAWCYABrYMFSDMMhVOTVa3pCAT03Q4ACp71IeDNxbJRKg7BsI1%2BF83yJdN7xWND6QwttsM9XDsAge9jksQ4uA/Bh0CnQliSnL9Dxxf4zF2Bh9i8I4IScFFMFYWsngEl43jcFFwmAWs42tCFk3tBFazlEAMj5cSWHoxJUl1QRO0wCAtJ0j1WAMtYCHTUzqN7c8CAM3TMHTGJUE8HU9QNdMtPkt1xxc8xDI9GhVDYx4D3Yok5wgNzDjAMBvUOD5aFoZUovpPEZwQ2zZIhQ4jMwCLCtOQ4IF1fUQv8AAxeizBMbAmoATkkEx2uatqOoADg0brOr6gazDMQ4QEawautatwpuGuaTH68wxqWcq3EONyAFobgpbwvVOIqtNcWhzVizcjKfUyIFs9MtpuCU7MOKgxCUdMSrK6xKuqg03ga5actG8bJpaobFrGollqWTi8vO4yCCum6Nobbbfm%2Bx6%2BSpN7wrwVR6IsL7fNqv7AeJf6JuWhbevBxqodO78IdNNDf2IPdbLp7jY2BeNE0haEUw00UHgssTrNC1AYSzIgVVm05zL9ZlLL0myvEehyoLFYLXIbKLcqZzAdxZ4q4YRlXbobM3Mcm0boeNM0Y0ePjniE/a3H4YgAHcWnQLlaDwcYlK5lSkz59THUF%2B4tLdz3iG933/fV7VxfLKXrDl/0o69n2/cNDUxQe/z5ZADOY6z%2BPc%2B1NGdZi%2BmfJqgA6BRQW%2BYMmEleIqsJuu4jd4NFwYCAVn/C4yTMh7aa/Ld9b/LTh7Myv2cZzmrQTG0Q7hMO/gjwvi9j7PHJKu10AgUldstyOSGj3ey6bOOCCrmHb7r1IXQQLkqGIWQ07vVAR4gU/MHHjDZme4Z4/1HtnG2/xF6AkDivVSa9UyaW3hfTOt9HLhBIFgYgx8cIJ2wE5fsIUzCJDcvfNC8VErelSulTKfJsoIR1FPQ2utGYTx/EwvcGCY7tzur8MeeMjaYEPglZGO1KTuUOFwrBIjPQo2wJXSB0U7YwOXjzNS69oJC2QR7VBe88GCMwe3NW5d8Ga1CqQ6c5D5yUNXNQrwGUsqkXYQbPcLCjx6xcYI4RvDsD/yxpgQx2CfFj1Wp9EqgSZGYDkfPLi0DlJwODnaDRtZjFNjMcQmgLFj4EIHKFd87oqL6PSSQ7WlizoUIbMuOxDi6FOKJMApGhSYYVNkWIvask0r0IQg0zJR98nBNKi5RR9J4quIqj4/%2BXTNw9PCH0s2rTUaE2Gc4v8bkF7KKfIcQC4QB5lJrpszWTATAAFYrDHJ9KlXKGh0xMUOEEQ4/h0zSEOMc9MKRDi4nTL1bibCiRMBVqgHJLkbE%2BnIlhTAxinw3AgEwdMTABGtUUWhLSaAVZrUaS7Q6hdjrszOm7CAmy8BAykTw7WUzZSF1RbVGW60iUQiKmADgSVti/P/FS9FR0WInS4nikgBLBCSKBuE7hQSyV1LZQVelFU6UHQqoy5ldMKX%2BnZVK9anL0DcuPGdFFkrZXrQgDQ5USUUqrierMiAzzSGhL1f%2BHFrKdVotVZVQ1fJjWpV6RAVq8yAHWppbarl6yOArFoJwY5vA/AcC0KQVAnBZqWE%2BgoNYGwvR8R4KQAgmgg0rCAkkDQdd/C9UkL1XEGhEgaALUWkt0gQ0cEkOGzN0bOC8AUCAa5GbI1BtIHAWASBMCqEwMgAFZAKAwuIMABQyhDB1CEAgVA7sI1prQCCOgCZsiToiLQGdc6I1RqXakOgIxgBcD4qQPdB7iCRDhE209uZ930GIAAeRVlu%2BdDa%2B0DvuGOltHBeDvuQE0fAEbeD8EECIMQ7ApAyEEIoFQ6gO2kF0ExAwRgUDWGsPoPAMQW2QBWOLBo37NqMm9KYeNlgzAaEOJtB9/heBgOILqLA2GB6rHWJsPQjJwjrunbO198H3ZZlSJwHgwbQ31vgzGjg2B%2B2DqlocVQvVEibUSJIQ4wBCyMTMPmyqcarCWHTLgQglYdhcCWLwdtWgoakAQOJLBlBs0BFanXRIXBjnHtav4VqznXNmE8/oTgdbSA7to9eltbbM2WZrWYMTUaJNmfCysEexBMjOEkEAA%3D%3D}{\color{blue}{годболте}}.

\section{BVH}
Для поиска пересечения луча с множеством объектов существует много разных деревьев, но мы сконцентрируемся на самом понятном варианте -- иерархия ограничивающих объёмов, на буржуйском -- bounding volume hierarchy (BVH).
Как можно догадаться из названия, это дерево, каждый узел которого соответствует объёму в трёхмерном пространстве, причём объём родителя содержит объёмы всех своих детей.
\\
Мы будем подробно изучать самый простой вариант -- двоичную кучу на AABB.
Она состоит из $n$ порождающих иерархию объектов, например, треугольников, и из $(2n - 1)$ параллелепипедов, $n$ из которых являются AABB для порождающих объектов, а $n - 1$ оставшихся составляют иерархию.
\\
Для примера, рассмотрим множество из 7 двумерных треугольников, как на рисунке ниже.
На этом множестве можно ввести иерархию ограничивающих прямоугольников с топологией двоичной кучи.
Множество вершин тогда состоит из 13 ограничивающих прямоугольников: 6 узлов и 7 листьев.
Все прямоугольники проиндексированы так, что i-й узел содержит $(2i + 1)$-ю и $(2i + 2)$-ю вершину.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{./res/bvh2d.png}
    \caption{Пересечение луча с BVH из семи треугольников.}
\end{figure}

Идея поиска ближайшего пересечения луча с такой иерархией проста -- если луч не пересекает родительский объём, то он не пересекает никого из детей.
Так, на каждом шаге спуска по дереву, в случае, если луч пересекает только один из двух дочерних объёмов, можно выкинуть из рассмотрения половину объектов.
Если же пересекаются оба объёма, можно отсечь задний, в случае, если в переднем найдётся пересечение с объектом, происходящее заведомо до заднего объёма.
\\
Например, луч, изображенный на рисунке выше, пересекает узел с индексом 0, а значит, может пересечь любой из объектов иерархии.
Спускаясь на уровень ниже, обнаружим, что луч не пересекает узел 1, но пересекает узел 2 -- значит, он заведомо не пересекает треугольники 7, 8, 9, 10, но может пересечь 6, 11, 12.
Спустимся ещё ниже и поймём, что луч пересекает оба дочерних узла, 5 и 6 -- спустимся сначала в 5, но запомним 6.
Далее, луч пересекает 11 и 12 -- пересечём 11, запомним 12.
Окажется, что луч пересекает треугольник 11 -- запомним, какой был параметр луча в этом пересечении и начнём подниматься, вспоминая предыдущих кандидатов.
Сначала вспомним 12 и не пересекая треугольник его отбросим -- параметр луча в ближайшем пересечении с прямоугольником больше, чем найденный.
По той же логике отбросим узел 6.
Так можно выяснить, что ближайшее пересечение луча с множеством треугольников происходит на треугольнике 11.
При этом, мы пересекали луч с прямоугольниками 7 раз, а с треугольниками -- всего один раз.

\subsection{Построение}
В отличие от дерева поиска, которое строится на упорядоченном множестве, построить BVH можно совершенно разными способами.
От того, как именно собирается иерархия, сильно зависит, насколько плотно ограничивающие объёмы будут прилегать к образующей их геометрии -- иными словами, насколько часто луч будет попадать в параллелепипеды, но не попадать в геометрию.
Довольно понятно, с кодом и картинками, это описано в \href{https://pbr-book.org/3ed-2018/Primitives_and_Intersection_Acceleration/Bounding_Volume_Hierarchies#BVHConstruction}{\color{blue}{PBR Book}}, а сравнение современных подходов \href{./res/bvh_build.pdf}{\color{teal}{недавно появилось}} в моём любимом журнале про графон.
\\
Мы же не будем сильно запариваться со сборкой и реализуем самую простую схему.
\\
Вершину двоичной BVH опишем шаблоном структуры, содержащую AABB и либо два указателя на дочерние вершины, либо геометрию T:
\begin{lstlisting}
template<typename T>
struct BVHNode
{
    struct Kids
    {
        std::unique_ptr<BVHNode<T>> left, right;
    };

    AABB box;
    std::variant<Kids, T> data;
};
template<typename T>
using BVH = std::unique_ptr<BVHNode<T>>;
\end{lstlisting}
В самом общем виде, BVH конструируется из множества AABB.
В листьях будет храниться геометрия, поэтому необходимо иметь множество элементов типа T и функцию T $\rightarrow$ AABB:

\begin{lstlisting}
template<std::ranges::random_access_range Boxable, typename F>
auto createBVH(Boxable &&r, F const &toBox)
    requires(requires(std::ranges::range_value_t<Boxable> const geom)
    {
        {toBox(geom)} -> std::convertible_to<AABB>;
    })
...
\end{lstlisting}

Идея сборки следующая: из всего множества AABB собрать AABB, содержащий все остальные.
В этом параллелепипеде выбрать самую длинную ось и отсортировать всё множество параллелепипедов по проекции их центров на эту ось.
Разбить отсортированное множество на две почти равные части, и рекурсивно вызвать сборку левого дерева с первой частью и правого со второй.
Вместо полной сортировки, уместно использовать nth\_element.
\\
Если пронумеровать множество элементов типа T и, соответственно, множество AABB, то сборку можно осуществить с помощью пар (индекс, AABB).
Рекурсия должна заканчиваться, когда осталась всего одна пара:
\begin{lstlisting}
using IBox = std::pair<u32, AABB>;
template<std::ranges::random_access_range Boxable>
auto createBVHImpl(std::span<IBox> const ibox, Boxable &&r)
{
    using T = std::ranges::range_value_t<Boxable>;

    assert(ibox.size() != 0);
    if(ibox.size() == 1)
    {
        auto const [i, box] = ibox[0];
        return std::make_unique<BVHNode<T>>(box, std::move(r[i]));
    }
\end{lstlisting}
Если функция mergeBox из двух AABB собирает содержащий их параллелепипед, то есть в определённом смысле их складывает,
то сумму всех AABB нетрудно найти через fold:
\begin{lstlisting}
    AABB const bigBox = *std::ranges::fold_left_first
    (
        ibox | std::views::values,
        mergeBox
    );
\end{lstlisting}
Тогда проекция параллелепипеда на длиннейшую ось задаётся функцией proj:
\begin{lstlisting}
    vec3 const diag = bigBox.max - bigBox.min;
    auto const proj =
    [
        i = diag.x > diag.y
            ? (diag.x > diag.z ? 0u : 2u)
            : (diag.y > diag.z ? 1u : 2u)
    ](IBox const &box) noexcept
    {
        auto const &[a, b] = box.second;
        return a[i] + b[i];
    };
\end{lstlisting}
С помощью этой проекции, нетрудно разбить ibox примерно пополам:
\begin{lstlisting}
    auto const begin = std::ranges::begin(ibox);
    auto const   end = std::ranges::  end(ibox);
    auto const   mid = begin + (end - begin + 1u) / 2u;
    std::ranges::nth_element(begin, mid, end, {}, proj);
\end{lstlisting}
Остаётся рекурсивно собрать два дочерних дерева
\begin{lstlisting}
    return std::make_unique<BVHNode<T>>
    (
        bigBox,
        typename BVHNode<T>::Kids
        {
            .left  = createBVHImpl({begin, mid}, r),
            .right = createBVHImpl({  mid, end}, r),
        }
    );
}
\end{lstlisting}

и вызвать получившуюся функцию, составив множество пар индексов и параллелепипедов:
\begin{lstlisting}
template<std::ranges::random_access_range Boxable, typename F>
auto createBVH(Boxable &&r, F const &toBox)
    requires(requires(std::ranges::range_value_t<Boxable> const geom)
    {
        {toBox(geom)} -> std::convertible_to<AABB>;
    })
{
    auto const boxER = r | std::views::enumerate
                         | std::views::transform
        (
            [toBox](auto const &pair) noexcept
                -> IBox
            {
                auto const &[i, obj] = pair;
                return {u32(i), toBox(obj)};
            }
        );
    std::vector<IBox> box = {std::ranges::begin(boxER), std::ranges::end(boxER)};
    return createBVHImpl(box, std::forward<Boxable>(r));
}
\end{lstlisting}

\subsection{Поиск ближайшего пересечения}
Пусть для геометрии, например, треугольника

\begin{lstlisting}
struct Triangle
{
    vec3 r0, r1, r2;
};
\end{lstlisting}

определена структура, описывающая пересечение этой геометрии с лучом

\begin{lstlisting}
struct RayTriangleIntersection
{
    float t;
    vec2 barycentrics;
    bool frontFacing;
};
\end{lstlisting}

и функция пересечения луча с геометрией, возвращающая std::optional от типа пересечения:

\begin{lstlisting}
inline std::optional<RayTriangleIntersection> rayIntersection( const Ray ray
                                                             , const Triangle tri
                                                             , const RayRange range
                                                             ) noexcept
{
    auto const [r0, r1, r2] = tri;
    vec3 const a =  r1 - r0;
    vec3 const b =  r2 - r0;
    vec3 const c = ray.origin - r0;
    vec3 const d = -ray.direction;

    f32 const det0 = dot(d, cross(a, b));

    f32 const t = dot(c, cross(a, b)) / det0;
    f32 const p = dot(d, cross(c, b)) / det0;
    f32 const q = dot(d, cross(a, c)) / det0;

    return contains(range, t)
        && (1.f - p - q) >= 0.f
        &&        p      >= 0.f
        &&            q  >= 0.f
        ? std::optional{RayTriangleIntersection{t, vec2{p, q}, det0 > 0.f}}
        : std::nullopt;
}
\end{lstlisting}

Определим также функцию пересечения луча с AABB

\begin{lstlisting}
inline std::optional<RayRange> rayIntersection( Ray const ray
                                              , AABB const box
                                              , RayRange const range
                                              ) noexcept
{
    vec3 const a = (box.min - ray.origin) / ray.direction;
    vec3 const b = (box.max - ray.origin) / ray.direction;
    vec3 const tmin = min(a, b);
    vec3 const tmax = max(a, b);

    auto const min2 = [](f32 const x, f32 const y) noexcept {return x < y ? x : y;};
    auto const max2 = [](f32 const x, f32 const y) noexcept {return x > y ? x : y;};
    RayRange const r =
    {
        max2(tmin[0], max2(tmin[1], max2(tmin[2], range.tMin))),
        min2(tmax[0], min2(tmax[1], min2(tmax[2], range.tMax))),
    };
    return nonempty(r)
        ? std::optional(r)
        : std::nullopt;
}
\end{lstlisting}

и пару функций, возвращающая значение параметра луча, соответствующее пересечению

\begin{lstlisting}
inline f32 hitDistance(RayTriangleIntersection const intersection) noexcept
{
    return intersection.t;
}
inline f32 hitDistance(RayRange const r) noexcept {return r.tMin;}
\end{lstlisting}

Тогда ближайшее пересечение луча с геометрией, содержащейся в иерархии, можно найти с помощью рекурсии.
Идея обхода уже была описана ранее -- у каждой вершины дерева есть ограничивающий её параллелепипед.
Если луч не пересекает параллелепипед, то он заведомо не пересекает всю геометрию, ограниченную этим параллелепипедом.
Если вершина имеет две дочерние вершины, будем сначала пересекать луч с их параллелепипедами, а только потом думать, куда нужно рекурсивно спускаться.
\\
Функции пересечения луча с иерархией придадим тот же вид, что и остальным функциям.
Такая функция сможет работать, например, с иерархией иерархий треугольников, имеющую тип BVH< BVH<Triangle> >.
\\
Возвращать будем пару из указателя на геометрию и пересечение луча с геометрией:

\begin{lstlisting}
template<typename T>
auto rayIntersection(Ray const ray, BVH<T> const &bvh, RayRange const range) noexcept
    -> std::optional
    <
        std::pair
        <
            T const *,
            typename decltype(rayIntersection(ray, std::get<T>(bvh->data), range))::value_type
        >
    >
\end{lstlisting}

Начинаем, как обычно, с конца рекурсии -- со случая, когда вершина дерева оказалась его листом, то есть, содержит геометрию.
\begin{lstlisting}
    if(std::holds_alternative<T>(bvh->data))
    {
        T const &geometry = std::get<T>(bvh->data);
        return rayIntersection(ray, geometry, range).transform
        (
            [&]<typename I>(I const &intersection) noexcept
            {
                return std::pair<T const *, I>
                {
                    &geometry,
                    intersection,
                };
            }
        );
    }
\end{lstlisting}

Если же вершина не содержит геометрию, то она обязательно содержит две дочерние вершины, ограниченные параллелепипедами:

\begin{lstlisting}
    auto const &[left, right] = std::get<typename BVHNode<T>::Kids>(bvh->data);
    auto const iLeft  = rayIntersection(ray,  left->box, range);
    auto const iRight = rayIntersection(ray, right->box, range);
\end{lstlisting}

В случае, если одна вершина лучом не пересекается, можно просто рекурсивно уйти во вторую;
если же не пересекаются обе, то просто закончить поиск:

\begin{lstlisting}
    if(!iLeft && !iRight)
        return std::nullopt;
    if(!iLeft)
        return rayIntersection(ray, right, range);
    if(!iRight)
        return rayIntersection(ray,  left, range);
\end{lstlisting}

Случай, когда луч пересекает обе иерархии, не так тривиален -- может понадобиться полностью спуститься в оба поддерева, в отличие от предыдущих случаев.
Из двух поддеревьев, сначала спустимся в то, которое ближе к началу луча:

\begin{lstlisting}
    f32 const tLeft  = hitDistance(*iLeft );
    f32 const tRight = hitDistance(*iRight);

    bool const lr = tLeft < tRight;
    auto const &closer  = lr ? left  : right;
    auto const &further = lr ? right :  left;

    auto const iC = rayIntersection(ray, closer, range);
\end{lstlisting}

Нетрудно догадаться, что нужно делать, если пересечения не нашлось:

\begin{lstlisting}
    if(!iC)
        return rayIntersection(ray, further, range);
\end{lstlisting}

Если же оно нашлось, это не значит, что оно обязательно будет ближе, чем пересечение с дальним поддеревом -- ограничивающие параллелепипеды могут друг на друга накладываться.
Из хороших новостей, информацию о найденном пересечении можно использовать для ускорения поиска в дальнем поддереве, сократив диапазон на луче:

\begin{lstlisting}
    f32 const tC = hitDistance(*iC);
    auto const iF = rayIntersection(ray, further, {range.tMin, tC});
\end{lstlisting}

Теперь, когда есть два полноценных пересечения, остаётся лишь выбрать ближайшее:

\begin{lstlisting}
    if(!iF)
        return iC;
    f32 const tF = hitDistance(*iF);
    return tC < tF ? iC : iF;
}
\end{lstlisting}

\section{Двоичная куча}
У вышеизложенного подхода есть одно узкое место -- указатели.
Под каждый узел дерева своя аллокация памяти, и без подсовывания своего аллокатора не получится обеспечить хранение иерархии в одном непрерывном куске памяти.
Это нужно не только для уменьшения количество промахов по кэшу, но в принципе для переноса этого кода на GPU, на котором нет динамической памяти и указателей в привычном смысле.
Указатели можно в принципе заменить на индексы или сдвиги, но иерархию всё равно надо уложить по массивам.
\\
По моему мнению, самым эстетичным способом (но отнюдь не самым производительным) это сделать является аналитическое задание топологии иерархии, например, ранее рассмотренная двоичная куча.
Этот вариант сразу срезает нужду в указателях и провоцирует нас на использование массивов для хранения параллелепипедов и геометрии -- ровно то, что нам нужно.
Более того, логика сборки и обхода дерева остаются ровно теми же, и подмена динамической топологии на аналитическую окажется "небольшим" рефакторингом.

\subsection{Разворачиваем рекурсию}
Первым делом стоит понять следующее -- все ранее изложенные варианты реализованы через рекурсию.
Рекурсивная реализация в них возможна по той причине, что сама структура данных вершины дерева была рекурсивной.
Мы отказываемся от указателей и рекурсивных стуктур данных, поэтому рекурсия далее нас не устраивает.
Ну и до кучи, рекурсия не поддерживается на GPU.
\\
Рассмотрим полный обход двоичной кучи из семи листьев и тринадцати вершин в глубину со спуском сначала влево:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{./res/leftfirst.png}
    \caption{Полный обход двоичной кучи в глубину}
\end{figure}
Идея следующая -- попав в узел, стрелку влево пометим синим, стрелку вправо бирюзовым; спускаться начинаем влево, а спуск вправо запоминаем.
Спускаемся влево до первого встреченного листа дерева, с индексом 7.
Влево теперь спускаться некуда, поэтому вспоминаем последнюю бирюзовую стрелку, вправо, и переходим сразу по ней -- это обозначается оранжевой стрелкой.
По сути, любая оранжевая стрелка представляет собой подъём наверх до вершины с непройденной бирюзовой стрелкой, и затем спуск по этой стрелке;
так как этот подъём можно опустить, он обозначен серым цветом.
\\
В итоге, следование по синим и оранжевым стрелкам генерирует последовательность обхода в глубину рассматриваемой двоичной кучи: 0, 1, 3, 7, 8, 4, 9, 10, 2, 5, 11, 12, 6.
\\
Генерацию такой последовательности \href{https://gcc.godbolt.org/#g:!((g:!((g:!((h:codeEditor,i:(filename:'1',fontScale:14,fontUsePx:'0',j:1,lang:c%2B%2B,selection:(endColumn:43,endLineNumber:20,positionColumn:43,positionLineNumber:20,selectionStartColumn:43,selectionStartLineNumber:20,startColumn:43,startLineNumber:20),source:'%23include+%3Ciostream%3E%0A%23include+%3Cstack%3E%0A%0Ausing+V+%3D+unsigned+int%3B%0Aint+main()%0A%7B%0A++++V+const+leafCount+%3D+7u%3B%0A%0A++++std::stack%3CV%3E+s%3B%0A%0A++++s.push(0u)%3B%0A++++while(!!s.empty())%0A++++%7B%0A++++++++V+const+v+%3D+s.top()%3B%0A++++++++s.pop()%3B%0A%0A++++++++if(v+%2B+1u+%3C+leafCount)%0A++++++++%7B%0A++++++++++++s.push(2u+*+v+%2B+2u)%3B+//+right+child%0A++++++++++++s.push(2u+*+v+%2B+1u)%3B+//+left++child%0A++++++++++++std::cout+%3C%3C+%22node:+%22+%3C%3C+v+%3C%3C+std::endl%3B%0A++++++++%7D%0A++++++++else%0A++++++++++++std::cout+%3C%3C+%22leaf:+%22+%3C%3C+v+%3C%3C+std::endl%3B%0A++++%7D%0A%7D'),l:'5',n:'0',o:'C%2B%2B+source+%231',t:'0')),k:60.384870603848704,l:'4',n:'0',o:'',s:0,t:'0'),(g:!((h:executor,i:(argsPanelShown:'1',compilationPanelShown:'0',compiler:gsnapshot,compilerName:'',compilerOutShown:'0',execArgs:'',execStdin:'',fontScale:14,fontUsePx:'0',j:1,lang:c%2B%2B,libs:!(),options:'-std%3Dc%2B%2B23+-O3',overrides:!(),source:1,stdinPanelShown:'0',wrap:'1'),l:'5',n:'0',o:'Executor+x86-64+gcc+(trunk)+(C%2B%2B,+Editor+%231)',t:'0')),header:(),k:39.615129396151296,l:'4',n:'0',o:'',s:0,t:'0')),l:'2',n:'0',o:'',t:'0')),version:4}{\color{blue}{можно воспроизвести}}
с помощью стека, который будет ``запоминать''  концы бирюзовых стрелок, очевидно, совпадающих с концами оранжевых:

\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <stack>

using V = unsigned int;
int main()
{
    V const leafCount = 7u;

    std::stack<V> s;

    s.push(0u);
    while(!s.empty())
    {
        V const v = s.top();
        s.pop();

        if(v + 1u < leafCount)
        {
            s.push(2u * v + 2u); // right child
            s.push(2u * v + 1u); //  left child
            std::cout << "node: " << v << std::endl;
        }
        else
            std::cout << "leaf: " << v << std::endl;
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Избавляемся от стека}
Такая схема вполне годится для раскрытия рекурсии поиска ближайшего пересечения луча с иерархией ограничивающих объёмов -- в случае, если одно из поддеревьев нужно отбросить, его индекс просто не заталкивается в стек.
Она будет работать на GPU, ведь глубина стека ограничена высотой дерева -- массива из 32 индексов хватит на дерево из $2^{32}$ вершин, то есть, на пару миллиардов треугольников.
Тем не менее, стек будет использовать регистры GPU -- это один из самых ценных и ограниченных ресурсов, поэтому было бы прекрасно, если бы от стека можно было бы избавиться.
\\
Оказывается, действительно можно -- состояние обхода двоичной кучи глубиной n можно представить в виде трёх n-битных беззнаковых целых.
Эти три числа -- количество листьев в куче, индекс текущей вершины, и специальная переменная, кодирующая в своих битах информацию о том, как проложить оранжевую стрелку.
\begin{lstlisting}
struct TraverseState
{
    u32 count;
    u32 node;
    u32 trail;
};
\end{lstlisting}
При полном обходе сначала влево без этой переменной можно обойтись, но поиск пересечения иерархии с лучом динамичен, то есть, решение о порядке обхода принимается во время обхода.
Так, можно решить уйти только влево, или только вправо, или сначала вправо, а потом влево.
\\
Тем не менее, проще будет сначала рассмотреть полный обход влево.
Будем хранить в переменной node индекс текущей вершины, но начиная не с нуля, а единицы;
тогда node = 0 будет означать законченный обход, а правая ``сестринская'' вершина будет иметь индекс node + 1:

\begin{lstlisting}
inline TraverseState initializeTraverse(u32 const count) noexcept
{
    return {count, 1u, 0u};
}
inline bool incomplete(TraverseState const state) noexcept
{
    return state.node != 0u;
}
inline u32 rightSibling(u32 const node) noexcept
{
    return node == 0u ? 0u : node + 1u;
}
\end{lstlisting}

Критически важным является следующее наблюдение: в числе $node + 1$, количество нулевых бит, считая с младшего, равно разнице высот, которую преодолевает оранжевая стрелка.
Используя этот факт, можно реализовать функцию, совершающую шаг в генерации последовательности обхода:
\begin{lstlisting}
TraverseState proceed(TraverseState const state)
{
    u32 const node = state.node < state.count
        ? state.node * 2u
        : rightSibling(state.node >> std::countr_zero(state.node + 1u));
    return {state.count, node};
}
\end{lstlisting}
Хорошо видно, как в случае state.node < state.count выбирается синяя стрелка, иначе -- оранжевая.
Функция std::countr\_zero считает количество нулевых бит $up$.
Индекс node при переходе по оранжевой стрелке побитово сдвигается вправо на $up$, что соответствует делению на $2^{up}$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{./res/leftfirst_up.png}
    \caption{Полный обход двоичной кучи со сдвинутыми индексами}
\end{figure}

С помощью этих функций, \href{https://gcc.godbolt.org/#z:OYLghAFBqd5QCxAYwPYBMCmBRdBLAF1QCcAaPECAMzwBtMA7AQwFtMQByARg9KtQYEAysib0QXACx8BBAKoBnTAAUAHpwAMvAFYTStJg1DIApACYAQuYukl9ZATwDKjdAGFUtAK4sGIM6SuADJ4DJgAcj4ARpjEIJIBAA6oCoRODB7evv6kyamOAiFhkSwxcQm2mPYFDEIETMQEmT5%2BAXaYDul1DQRFEdGx8W31jc3Zwz19JWVDAJS2qF7EyOwc5gDMocjeWADUJutuTgoExJisB9gmGgCCG1s7mPuHyCf4gpfXd2abDNteewObiihE%2Bty%2BXlSRl2XnWZmeABFdm8QCAvKECHCAPoEA5WcG3E7ELwOXYAFWITAAbrElN0CJgviYAOz4m67DkwuG7NBeD7rNmcrnwhgYRkCpnMhF4r4U6m0zD0p6hNJiPAAL0wcppxCUEFh8LQDBOPMWglmksFnLOBCWDH2rN5glIuy4XhZ0ol4KlTNuUVQnl2W1QLES9AZEG1CqVpuNBGR9QZFu9Vo5NrtCaYDIAdKK9mAwAckRp3V67j7bgbdsQ8MAEMI8FFaKFgPruUaTXnMMny6nq5hbcR7V3EUXdiXngAxcdeXYgXYj6yu0tsj2yyk6umJp6JYioFaYdCRjfR7exk0nLPdy1fIVVjvxxfrJGXnNPtyZnNO3G3IVCg7Tq%2BmC5mKuwAFS7GY7q/n%2BHLzjWdYNk2LYQEBIGAusVyYQm6Cot%2BxBYpqe6odu6FPEubqzBaZZCumQ4OhYaHfi6XZrmWa4EjcGK7CwTChBAPYsn2Ua6oqZ6nPKomIkGDCqs2moiXqzJeNRfYAO4IHQmAQMGobhtpEmbt2Pb/qyt6wTheGLPGQJArshkKmRuwALTLs8bh2WAHC7F5MowbBDlSWOu77pgh4QIFSiqeZHIceynIoig1nuXZiWuLQfnlgiHDzLQnAAKy8H4HBaKQqCcB5lhLgoizLORPw8KQBCaDl8wANYgAAbBo2brAAHJIfXMho3X9YNw3SHlHCSEVLVlZwvAKCAGhNS18xwLASCYKoHReEQZAUBADTAAoyiGFUQgIKganFY1aChnQWbpGdYS0Jd13FaV92JFpcQncwiQKFdBCkN9v3hKwqy8GD9DEAA8nt703XN20dDcxAnQtgQ7cgdTvFj/CCCIYjsFIMiCIoKjqCVOh6AYRgoNY1j6I2S2QPMqCJDUS0cM5bxFqYVWWD8Llw%2BsvCoDqNZYGzAkLEsKx6G8oQvRdV3IzTpBqZSiScDwuUFbNmvlRw2A43tJC7KofWdc5nWSLswDIMguwRcSDBtbMruVVYlgurghCWxsXCzLwzU01RpAIOcWBxHLHXrAAnNmnVcPlXBmInSep%2BnmedfonAzaQn0S1jS0reHWiR1NZhG6VJth2t8ybuk8RAA%3D}{\color{blue}{можно сгенерировать}}
ровно такую же последовательность индексов, как и со стеком:
\begin{lstlisting}
int main()
{
    TraverseState traverse = initializeTraverse(7u);
    while(incomplete(traverse))
    {
        std::cout << traverse.node - 1u << ' ';
        traverse = proceed(traverse);
    }
    std::cout << std::endl;
}
\end{lstlisting}

Функцию rightSibling нетрудно преобразовать, чтобы она работала и для перехода от правого дочернего узла к левому:
\begin{lstlisting}
u32 sibling(u32 const node)
{
    return node == 0u
        ? 0u
        : node + 1u - ((node & 1u) << 1u);
}
\end{lstlisting}
Далее, будем хранить в переменной trail те индексы, которые были бы при обходе влево, и использовать эту переменную для подъёма наверх.
\begin{lstlisting}
TraverseState up(TraverseState const state)
{
    u32 const trail = state.trail + 1u;
    u32 const up = std::countr_zero(trail);
    return
    {
        .count = state.count,
        .node  = sibling(state.node >> up),
        .trail = trail >> up,
    };
}
\end{lstlisting}
Теперь, в переменную node можно положить и индекс правого поддерева, а с помощью функции sibling потом вернуться в левое.
Например, можно уходить влево, если node нечётный, и вправо иначе:
\begin{lstlisting}
TraverseState down(TraverseState const state)
{
    bool const goLeft = (state.node % 2u) != 0u;
    u32 const node = goLeft
        ? state.node * 2u
        : state.node * 2u + 1u;
    return
    {
        .count = state.count,
        .node  = node,
        .trail = state.trail * 2u,
    };
}
TraverseState proceed(TraverseState const state)
{
    return state.node < state.count
        ? down(state)
        : up(state);
}
\end{lstlisting}
Этот код \href{https://gcc.godbolt.org/#z:OYLghAFBqd5QCxAYwPYBMCmBRdBLAF1QCcAaPECAMzwBtMA7AQwFtMQByARg9KtQYEAysib0QXACx8BBAKoBnTAAUAHpwAMvAFYTStJg1DIApACYAQuYukl9ZATwDKjdAGFUtAK4sGIM6SuADJ4DJgAcj4ARpjEIABsABykAA6oCoRODB7evv6p6ZkCIWGRLDFxSbaY9o4CQgRMxAQ5Pn4BdpgOWQ1NBCUR0bEJyQqNza15HeP9oYPlw0kAlLaoXsTI7BzmAMyhyN5YANQmO25OY8SYrKfYJhoAgrv7h5gnZ8hj%2BIK3909mewYBy8x1ObiihF%2Bjz%2BXgyRiOXh2ZneABEjl8QCAvKECEiAPoEU5WaGPS5eBxHAAqxCYADdYkpegRMH8TAB2YkPI7chFIo5oLw/Hacnm85EMDAs4V/UWI5EEGl0Imstko5WPal0hmYJlvUKZMR4ABemE19OISggcv5AjGNsFBCWKpFPKuBHWDBOHIFglIRy4Xj9Gi87LV0uhqtZjyiqE8R32qBYKXozIgZu1uptDDtYyYzKdEZd3LdHvRjWZADoJccwGBTmjg%2BqnpHHtaMlFaKFgFa%2BWhswQjtXMAXm0WjiXiJ6h6j60dG49RaLTgAxOchheL7kgQeSk6Wf1eI4AWiOUGn5niB6W7zcYKvTdDf3TFp15beXhSaZp5sZb6zObfEd2THa0%2BztBUmDoVEyzzTAKwgqDrAPJtZV7W0Bw/aCMRQNZBGIPETWIVAIAQ2gnXDLlXUwd1JxlHlgLozcKx9AdZ1zSsWNIRjFyrXcsLwDsuwgdi4PPHY7nEhEUhWbjRXgxVaGg0j3gk7ApK4jduUfCjHw1b8Mz/dBUAAdwYL8tRfTMwIHESgI5biYzjayjmAVAgkwKhWJ2NFhLfXjQTMABWI4zC8a9a1nRsKNQ5FnLEtFXPczzZPonZVxE/y3gAKhC9dKM3bcMunHLQr3CxkOiqiaIYbiGM0niWKwvzOJS7lMq07ydywDT8p45S2L85SSsDWrIx0lsHmfX9YKOFIiM2TB0HMn9Xxm5zbOdbiJ09IrdzvDKWNa95VyM0zfNgkdNy3KTzvzB8Jr%2BHEjhYSCzLsscptW5kjgglboP1RxDRNT6IDZMKUJ5YyEDoTAIATJMU1h37tSWS76Ps%2BrRWwgUvNvM4fv0l92pPAMbzvMAOCOCmIc3ZGX2gubUAWpa6aUcix103rsbWXH9oIdBMVcWh7pRDgVloThAt4PwOC0UhUE4W9LCQhQ1g2N5dh4UgCE0MWVgAawSDQKx2RJJESNkNHiDRTfNy3pAljhJGl3X5c4XgFBADRtd1lY4FgJBMFULovCIMgKAgJpgAUZRDBqIQEBMmWtbQJM6DzLJY7CWgE6T13U5SGG4mj5gUgUROCFIAui/CVgtl4av6GIAB5UPc9M12g66B5iGj93AmD5AGm%2Bfv%2BEEEQxHYKQZEERQVHUWWdD0AwjBQaxrH0ATPcgFZUBSOps04I8vnrUxlcsAFj2bnZeFQc1iDwLBt4gFZVfWTY9C%2BUIs/jxOO8X0gxkaQpE4DwcWksXYAIVhwbAg9Q4kCOKoRI8QjzxEkC5ZAyBTwKkFPra8EAlZWEsH6XAhAEGayWLwHWi9UakAQNcLAcQX6kENjsAAnBWeIXBApcDMGw9hXCeF8PiPoTgztSAyzltAj2XsfY0PARwMwkCpH92oVoWhP4sggEkEAA}{\color{blue}{породит}}
последовательность индексов 0, 1, 4, 9, 10, 3, 8, 7, 2, 5, 12, 11, 6.
\\
Осталось добавить возможность пропустить спуск в одно из поддеревьев.
Этого магического эффекта \href{https://gcc.godbolt.org/#z:OYLghAFBqd5QCxAYwPYBMCmBRdBLAF1QCcAaPECAMzwBtMA7AQwFtMQByARg9KtQYEAysib0QXACx8BBAKoBnTAAUAHpwAMvAFYTStJg1DIApACYAQuYukl9ZATwDKjdAGFUtAK4sGIAMwAbKSuADJ4DJgAcj4ARpjEAVykAA6oCoRODB7evgHBaRmOAuGRMSzxif7JdpgOWUIETMQEOT5%2BQbaY9sUMjc0EpdFxCUm2TS1teZ0KE4MRwxWj1QCUtqhexMjsHOb%2BEcjeWADUJv5uTrPEmKxn2CYaAIJ7B0eYp%2BfIs/iCdw/PZn2DEOXhOZzcsUIfye/y8GSMxy8/jMHwAIsdviAQF4IgRkQB9AhnKwwp5XLwOY4AFWITAAbgklP0CJh/iYAOwkx7HHmI5HHNBeX7%2BLm8vkohgYVki/5ipEogi0ujEtns1Eqp40%2BmMzDM94RTJiPAAL0wWoZxCUEHlAoEs1tQoIK1Vot51wImwYp05gsEpGOXC8/o0Xg56plMLVbKesVQnmOB1QLBS9BZEHNOr1toY9tmTBZzsjrp57s9GKaLIAdJKTmAwGd0SGNc8o08bRlYrQIsBrfy0DmCMca5hCy3i8dS8QvcO0Q3jk2nmKxWcAGLz0OLpc8kBDqWnSwBrzHAC0xygM/MgUPKw%2BbnB1%2BbYf%2BGctuor7y8KXTtItTPf2dzd9Rw5ccbX7e1FSYOg0XLfNMErSDoOsQ9mzlPs7UHT8YMxFANkEYh8VNYhUAgRDaGdCNuTdTAPSnWVeRA%2Bit0rX1BznPMq1Y0gmKXas92wvBO27CAOPgi9/HuCTERSNYeLFBClVoGCyI%2BSTsGk7jNx5J9KKfTUf0zf8UmI7ZMHQb9tVfLNwMHUTgM5Hi8CoET3z4sFzlgzi8KdHjGK0pdY3jGzjmAVBQkwKhBxgly4Lc95zAAVmOSQvBvOs5ybSitx5QKlOC0KACU8GABA2P8dEYqrC8zCS/xUuOdLyvXR9/LFJzoDCiK2PZO8epC1AipKnzWoYhyRq3MCMN3dz0VC8LIrk7Ll38NdRLi44ACpjjMDcqKWrcdzWmctp2/cLBQrL9pLGjPUWrc/L2q7eRY7zsNcri7v29aYOHTTHqe44FKgpS51Ora1pU5COvmwdVBIfrBtKj410DY4dxDWTxqXHTx2XVtHr0x7Jy9T9KpHR98f%2BXFjhYKCGAgezxxfP84OOSDf3ipqDUcI1TWZzAIHZVLUN5AB3BA6AFxNk1TAX2Z1FZRzx3HeRwwUyrvDz5dfdbT1R8F7zADgGt2S6t21pQYOM1BTPMi3ybN711X8tWNg1%2B8cNcWgKdRDg1loTgEt4PwOC0UhUE4O9LGQhQNi2eLAR4UgCE0P21gAaxAQINErfwAA5JDz9kNGz/PC%2BL6QA44SRg9T8POF4BQQA0ZPU7WOBYCQTBVDqLwiDICgIGaYAFGUQxuiEBBUFFkOk7QZM6HzLIx8iWhJ%2BnkOw/nlJJcSEfmBSBQp4IUht93qJWB2Xgz/oYgAHk%2B/Xme6%2B7upHmIEeG5CHvkEaH4v/4IIEQYh2BSBkIIRQKh1Chx0HoAwRgUDWGsPoQSTdIBrFQCkXoTcODHm%2BA2Uw0dLCAhPHffwvBUAWmIHgLAaCGbrE2NsPQ3wIgrwnlPZ%2BMDSCi1pCkTgPB/aB1rlwiOHBsA/z7vDVQedAjHkCJIEKyBkBnkVEKdON4IBRysJYf0uBCDwz2FwFYvAU4wMVqQBANwsCJHoZnfwABOSsgQuAJS4GYexDjnGuPccEKuNdSCbwoV/JuLdTFaHMVXMwwiw6iJMW3NYv4sggEkEAA%3D%3D}{\color{blue}{можно добиться}}
, если в функции down при спуске добавить к переменной trail единицу.
По сути, это в нужный момент увеличит up на единицу, и спуск в соседнее поддерево окажется пропущен.
Математику всего этого процесса можно подсмотреть \href{./res/implicit-2bvh.pdf}{\color{teal}{вот тут}}.

\subsection{Собираем кучу}
При переходе от рекурсивной структуры для вершины к топологии двоичной кучи появляются две проблемы.
Первая -- то дерево, что мы собирали ранее, топологически не являлось двоичной кучей -- оно разбивало множество примерно пополам, что для кучи не имеет место быть.
Вторая -- если раньше геометрия попадала в вершины в процессе сборки иерархии, то теперь непонятно, как индексы листьев топологии связаны с индексами массива геометрии, породившего эту иерархию.
\\
Чтобы понять, как разбивать массив, можно опереться на довольно понятное обстоятельство -- у каждого узла двоичной кучи хотя бы одно из двух поддеревьев является полным.
В полном поддереве содержится ровно $2^d$ листьев, где $d$ -- его глубина.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./res/incomplete_left.png}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./res/incomplete_right.png}
    \caption{Неполнота левого (сверху) и правого (снизу) поддерева нулевого узла}
\end{figure}

Пусть мы собираем кучу с $n$ листьями;
тогда, если левое поддерево полное, то его глубина $d_l = floor(log_2(n - 1))$.
Глубина правого полного поддерева при неполном левом на один меньше: $d_r = d_l - 1$.
Так, если одно из полных поддеревьев имеет глубину $d$, то в другом поддереве обязательно $leaf = n - 2^d$ листьев.
\\
Какое из поддеревьев является неполным можно выяснить, если сравнить сумму $2^{d_l} + 2^{d_r}$, соответствующую ситуации с полным левым и полным правым деревом с высотой на 1 меньше, с количеством листьев $n$.
Если $n$ меньше, чем сумма, то левое поддерево является неполным и содержит $n -  2^{d_r}$ листьев -- иначе, левое полно и содержит ровно $2^{d_l}$ элементов.
\\
С учётом этого, для каждого поддерева, \href{https://gcc.godbolt.org/#g:!((g:!((g:!((h:codeEditor,i:(filename:'1',fontScale:20,fontUsePx:'0',j:1,lang:c%2B%2B,selection:(endColumn:1,endLineNumber:1,positionColumn:1,positionLineNumber:1,selectionStartColumn:1,selectionStartLineNumber:1,startColumn:1,startLineNumber:1),source:'%23include+%3Ccmath%3E%0A%23include+%3Ciostream%3E%0A%23include+%3Cqueue%3E%0A%0Aint+main()%0A%7B%0A++++using+u32+%3D+unsigned+int%3B%0A%0A++++std::queue%3Cstd::pair%3Cu32,+u32%3E%3E+range%3B%0A%0A++++u32+const+leafCount+%3D+6u%3B%0A++++range.push(%7B0u,+leafCount%7D)%3B%0A%0A++++for(u32+i+%3D+0u%3B+i+%2B+1u+%3C+leafCount%3B+%2B%2Bi)%0A++++%7B%0A++++++++auto+const+%5Bb,+e%5D+%3D+range.front()%3B%0A++++++++range.pop()%3B%0A++++++++std::cout+%3C%3C+!'%5B!'+%3C%3C+b+%3C%3C+%22,+%22+%3C%3C+e+%3C%3C+!')!'+%3C%3C+std::endl%3B%0A%0A++++++++u32+const+m+%3D+e+-+b%3B%0A++++++++u32+const+p0+%3D+1u+%3C%3C+u32(std::log2(m+-+1u))%3B%0A++++++++u32+const+p1+%3D+p0+%3E%3E+1u%3B%0A++++++++u32+const+mid+%3D+(m+-+p0)+%3C+p1%0A++++++++++++%3F+m+-+p1%0A++++++++++++:+++++p0%3B%0A++++++++range.push(%7Bb,+b+%2B+mid%7D)%3B%0A++++++++range.push(%7Bb+%2B+mid,+e%7D)%3B%0A++++%7D%0A%7D'),l:'5',n:'0',o:'C%2B%2B+source+%231',t:'0')),k:60.384870603848704,l:'4',n:'0',o:'',s:0,t:'0'),(g:!((h:executor,i:(argsPanelShown:'1',compilationPanelShown:'0',compiler:gsnapshot,compilerName:'',compilerOutShown:'0',execArgs:'',execStdin:'',fontScale:20,fontUsePx:'0',j:1,lang:c%2B%2B,libs:!(),options:'-std%3Dc%2B%2B23+-O3',overrides:!(),source:1,stdinPanelShown:'0',wrap:'1'),l:'5',n:'0',o:'Executor+x86-64+gcc+(trunk)+(C%2B%2B,+Editor+%231)',t:'0')),header:(),k:39.615129396151296,l:'4',n:'0',o:'',s:0,t:'0')),l:'2',n:'0',o:'',t:'0')),version:4}{\color{blue}{можно сгенерировать}}
разбиения множества листьев для сборки кучи на каждом шаге.

\begin{lstlisting}
#include <cmath>
#include <iostream>
#include <queue>

int main()
{
    using u32 = unsigned int;

    std::queue<std::pair<u32, u32>> range;

    u32 const leafCount = 7u;
    range.push({0u, leafCount});

    for(u32 i = 0u; i + 1u < leafCount; ++i)
    {
        auto const [b, e] = range.front();
        range.pop();
        std::cout << '[' << b << ", " << e << ')' << std::endl;

        u32 const n = e - b;
        u32 const left  = 1u << u32(std::log2(n - 1u));
        u32 const right = left >> 1u;
        u32 const mid = n < left + right
            ? n - right
            :      left;
        range.push({b, b + mid});
        range.push({b + mid, e});
    }
}
\end{lstlisting}

Теперь осталось понять, как соотнести индексы геометрии в топологии кучи и в исходном массиве.
Обозначим пространство индексов вершин $\mathbb{V}$, пространство индексов листьев $\mathbb{L}$, и пространство исходных индексов, из которых была собрана иерархия, $\mathbb{O}$.
Если листьев в топологии $n$, то $\mathbb{V} \cong \mathbb{Z}_{2n - 1}$, $\mathbb{L} \cong \mathbb{O} \cong \mathbb{Z}_n$.
Функция из индексов вершин в индексы листьев тривиальна:
\begin{align}
    &leafIndex :: V \rightarrow L
\\
    &leafIndex \ i = i - (n - 1)
\end{align}
Функция из индексов в листьев в исходные индексы зависит от геометрии, из которой собрано дерево, и по сути является автоморфизмом $\mathbb{Z}_n$, то есть, перестановкой индексов
\begin{equation}
    order :: L \rightarrow O
\end{equation}
Хранить её можно в массиве n целых чисел.
\\
Собрать эту перестановку \href{https://gcc.godbolt.org/#z:OYLghAFBqd5QCxAYwPYBMCmBRdBLAF1QCcAaPECAMzwBtMA7AQwFtMQByARg9KtQYEAysib0QXACx8BBAKoBnTAAUAHpwAMvAFYTStJg1DIApACYAQuYukl9ZATwDKjdAGFUtAK4sGe1wAyeAyYAHI%2BAEaYxCCSAJykAA6oCoRODB7evnrJqY4CQSHhLFEx8baY9vkMQgRMxASZPn5cFVXptfUEhWGR0bEJCnUNTdmtQ109xaUDAJS2qF7EyOwc5gDMwcjeWADUJutuyCxMBAgH2CYaAIIbWzuY%2B4diwCSECCwXV7dmmwzbXj2BzcTiGxEwrC%2BNzu/weTzcAEcvJhkVCfn8AUDDsRDMBMAo0d9ggRdidghBZt8TAB2Kw3XYM3ZeVJGJnrMxPAAiTIYqWAIXQu2JBzpt3pjK87N2aF5JPqOIAniYAKxWZXcg4a2kaUi7ZW6gBsurMuvWuukuy4NM5Iu%2BjLZHJlQ129CYVA8XkEXN2Q3QIBAqQAXpgIPKmArKetRXaJVKSFhiCqLK73YtBCqbVGYwz%2BMQIJKOXhvRoRUL4S6IanPQRS9ZrHhKeL7Qz49Ek3gM96O1noU2fQQ/SAkSjMMDff7Ekw8InDgXdQWvutsLscUZRz3rvbV3iAHSJZkICA0iwaLy6lMe9PUzmR6N93P5qVFzW7U%2Bl5%2BWS1ecsXtM1qP7JY9aNpujLHtmzZMF4RDSgIzpJhEuqjuq3rbpgO5UMQsgUrafZbri6HJIkOEbs2jLjigiwksCwK7GAayqvR8K0REzGHIBJocWxbi7I8NHsfRsxMfxPEUa4tC4WKoFkQWsGyrsDDeo8AC0uwRJJEH2rJTokvQVAkt6XDfiJDoQBRtCoMAZgQIpqlGbMt6abGjpwSSxB4MACDUes3J6d5lxLl%2BklkQy2muaSeCCi%2Bim0X5gEWCuHleU5ZEHAAYgpuyqe5nk1nhIUgGRfkaflDJQTBOm7PG3qtsQ%2BzUqJA7%2BgAbngmAAO4KP66BYcREQgSFg1DSFNKNYOrUdV1IB1AA1iGDCOaVuzlagcnOokWHaN6SbmAaYZKuqj4ufJM2zApqCYKoKyJNRtLggQSyKftSYzRmtrXsFIUUWhU2CAgAD6lSYGwggQPGurfQRU1RMA5Lxmd1gRegurgdeuobag2iLdJzZoXuB5HrSiFqfFSPWtjg14/uCiHserGIywkVIeTn0MtaEFhfJiQaIZxmHLRBZmU1IAWVZEC/tWWVfg5rP9oOP3%2BlhdQECGtUQ8LCsgDDcPEAmCOfhyABUcsTgQut4FQVD/QQ4uVpeJKqdzMsbhBD6c86zXRCrqgAJK7IVFETZ1/pOHUttuvbUtGca37GxLXp2V4Mt9uBS3u7plZ%2By%2BnsNJdfuqeHVYJ9LstaVKlXPj5VW622qopj7b2kV9wtoNB3G7Dn3tZ5%2BRnt%2BYHLKRcXEmc9qodihJliQw6ASU3bMfdC14cPMtCcMqvB%2BBwWikKgnBuHWn4KIsyx8b8PCkAQmjL/MM0gAaGg7usAAckhP9SGj38/r/v9Iq8cJIG8r4704LwLqOpL5b2XqQOAsAkCXUwMgaCJByCUHqMABQyhDCVCEAgVA7VN7nzQCwRIdBTjpEwSEWgOC8Gb23kQkh9AYjoOYIkGmqACCkHoXQaIoRWCrF4FwxhAB5aC1D8FAPgcga4xB0EgNIJI2o%2BBN68H4IIEQYh2BSBkIIRQKh1CQNILoVoBgjAoAPjYWgeAIhdUgPMVAN10hdQ4MpX0mpTBAUsL8LKQj1i8FQDndyWAbEUgWEsFYehfTBAodg3B4iDHtRxIkTgPAV5r0AQY3eHBsCqAQUguqqgn4GmUgaSQuxgDIGQLsCAZtPSnSqfvDxNhdi4EICQQC6wuCzF4BArQDlSAIAhAmSgN8QDrDiDuA0XBlRcDMHEMZkzpmzKNH/ABpBaF%2BLkWAi%2BV8%2Bl/zMOk7emTuk7PmDnVIzhJBAA%3D%3D%3D}{\color{blue}{можно}}
с помощью nth\_element, который модифицирует саму перестановку
\begin{lstlisting}
        auto const ord = order | std::views::drop(b)
                               | std::views::take(n);
        auto const proj = [&array](u32 const k) noexcept {return array[k];};
        std::ranges::nth_element(ord, std::ranges::begin(ord) + mid, {}, proj);
\end{lstlisting}
и вращения этой перестановки
\begin{lstlisting}
    u32 const left = 1u << u32(std::log2(leafCount - 1u));
    std::ranges::rotate
    (
        order,
        std::ranges::begin(order) + 2 * std::ptrdiff_t(leafCount - left)
    );
\end{lstlisting}
Вращение нужно потому, что порядок, индуцированный nth\_element, начинается не с листа дерева с младшим индексом, а с самого левого листа.
